有冇見過人打仗打成年仲係講緊點解要打仗

大家喺民主自由意識、身份認同、大眾共識呢幾方面其實已經成功達陣，可以去下一關，再重覆十次民主自由被打壓我哋係進步唔到，睇多啲大局形勢，排除雜訊，向住目標鋪路
(咩叫雜訊？就好似琴日咁，煲得最大嘅竟然係「後數」。)

香港人，進化

TDLR:移玉步到#2尾三段[送中法案]同[結語]睇咗中心大意先。(但都要睇返上去

Yuk Sing Kwan:
《咩係香港命脈 - 論香港三大「主要矛盾」》

響中國唯物辯證法，有個概念叫 #主要矛盾，大概意思就係一個文明/社會裡面會有唔同嘅利益團體，大家之間會有唔同程度同層次嘅衝突，而好多時唯物歷史觀嘅人都會覺得響眾多矛盾中，梗有一個係驅駛緊文明嘅進程，亦都係嗰個社會運行嘅主軸。

現代社會資訊越多，人就越要識得排除雜訊。學taleb神話齋，響而家嘅社會，知道咩係重要嘅pattern比起pattern recognition更重要。

1917年俄羅斯二月革命時，列寧身在瑞士每日收風最多都只係得二十條電報（你當係tg chat啲fd啦）。此時，身處莫斯科嘅孟什維克同臨時政府近水樓台先得月，唔計自己嘅間諜，淨係高層會面已經要朝八晚八。兩者之間資訊量差異有如鴻溝，列寧當年唯一，而亦將佢推向勝利嘅優勢，就係佢能夠排除雜訊，無情地摒棄過往嘅恩怨情仇，能夠好似獵犬咁，死咬住當時嘅主要矛盾。

學中聯辦話齋：香港係本難讀嘅書。先唔好話讀得通，要睇得明就先要辯清香港嘅「主要矛盾」 。在此我先立後破，講下我對香港主要矛盾嘅理解，再講乜嘢唔係香港嘅主要矛盾。

［第一個主要矛盾：中共忙我之心不死］

縱觀香港回歸後嘅大型社會事件，由八九年嘅六四集會，九七期間嘅移民潮，零三年反廿三條，一二年反國教，一四年雨傘，到而家反送中都好，無論佢哋嘅口號、手法同理念有咩唔同都好，佢哋嘅基礎都係一樣，就係咁多年來，唔少香港人對「中國」呢個概念有種近乎宗教性嘅猜疑同不安。

文匯大公會話佢哋係受外國勢力策動。一般建制會話佢哋未上過大陸，因為無知而不安。老泛民會話係香港有媒體自由，大家見識到共產黨有幾仆街。新一代會歸咎中國人劣根性同兩地文化（文明程度）差異。

實情就係，當時北京上上下下都諗唔到點樣管治香港，鄧小平就嚟個拖字訣，叫五十年不變，將香港問題推咗俾下一任嘅領導處理。咁好喇，叫得拖字訣，就梗係要含糊其辭，為後人留個空白啦，但正正因為咁，基本法同一國兩制之中頗為龐大嘅灰色地帶，例如容許集會同媒體自由，但人大又keep住個釋法權，因而焦慮，繼而不安，終而猜忌，變成而家嗰種「中共忙我之心不死」嘅心態。

［第二個主要矛盾：建制嘅上岸遊戲］

無論係咩原因都好，即使回歸過後，呢種不安同差別感依然能夠響香港社會之中開支散葉，中國駐港機關同香港建制精英都難辭其咎。佢哋失敗嘅原因正正就係香港第二個主要矛盾-建制內訌。

有人話澳門同香港命途差別咁大，係因為香港建制分裂，成日鬼打鬼所以俾咗好多空間泛民喘息。其實呢度仲差一句，就係香港人口係澳門十倍，GDP係六倍，所以點睇香港建制精英亦都會多人過澳門。正正因為香港建制人多之餘資源又充沛，所以佢哋先至有本錢內鬥。

佢哋內鬥嘅原因其實好簡單，就係我唔gur而家分餅仔嘅規矩，而我有能力搞鳩你。佢哋內鬥嘅手段其實亦都好簡單，就係利用香港第一個主要矛盾（對中焦慮）嚟製造政治危機，然後打住愛國愛港或者激進建制嘅旗號表忠，藉此話對家唔做嘢，憑咩分到餅仔。零三年到而家葉劉淑儀都係照著呢本playbook玩（玩咗咁耐都冇上位我都戥佢慘），前排何君堯721吹雞如是，梁振英俾中聯辦逼落台之後響fb鳩噏，幫自己擦存在感亦如是。

換言而知，香港建制內鬥係上咗岸嘅精英同未上岸精英之間嘅內鬥。呢個內鬥最蹺妙嘅，就係當一部分未上岸嘅上咗岸之後，就會掉轉槍頭打返昔日嘅戰友，免得佢哋威脅到自己。

［第三個主要矛盾：中美共治］

正如法律係為咗確保私有財產，一國兩制係為咗確立中美共治。響理想嘅情況下，中資可以嚟香港上市攞糖仔，中國可以經香港攞美金，美資可以嚟cap陀地同顧問費，美國可以藉香港將中國de facto納入為第十三個聯儲行行省。

不過呢，由於第二矛盾，建制想出位就要製造政治危機，呢個微妙嘅平衡總不能持久，成日都需要一班技術官僚以技術性調整嘅明目，嚟處理中美共治嘅失衡（就好似香港法庭要用legal means嚟處理政治危機咁，做condom應該香港白領嘅集體宿命嚟）。呢班技術官僚，我哋外人會叫做金管局。

早排美國聯儲行經香港金管局協調下，借咗八十幾億美元俾中國找數。第二日美國佬就彈出嚟話，有鑒香港社會環境，我哋需要多啲時間去做調查同聆訊，先至可以交到功課，等一眾國會議員了解香港目前狀況。

換言而知，中國外匯儲備同香港中美共治成功與否其實係有直接關係。

［送中法案：同時犯上三大主要矛盾嘅政治災難］

以上三大矛盾環環相扣，香港回歸以來嘅政治災難好多時都係因為觸及其中一環，而牽動到其餘二環，上年嘅送中法案就係其中之一。當年華為太子女響加拿大俾人塔撚咗，於是有班中國官員報復，響中國拉咗幾個教英文嘅加拿大人，話佢哋係間諜。有班駐港官員見狀，決定照版煮碗以表忠誠，用香港嚟施壓：有來無往非君子，你班鬼佬響加拿大拉得我哋中國人，我中國人照樣可以響香港拉得你鬼佬。

點知搞咗壇嘢出嚟，立即犯到香港第一同第二主要矛盾。一般市民就一聽到送中，都唔理佢係咪針對鬼佬，即刻ff自己俾公安押上羅湖。建制一見到新危機，即刻吹雞要創造江湖新秩序。示威場面 #畫面好靚 催生出國際線，俾晒藉口美國施壓，再犯上第三矛盾。由是者，本身一個攞嚟拋窒鬼佬嘅嘴炮，就演變成回歸以來最大嘅管治危機。

［結語］

除非同既有價值觀有好大衝突，人係唔會對自己切身以外嘅嘢有咩大反應。可能因為咁，社運人只係會討論社運山頭主義、香港人只會講中港認同差異/本土/港獨...我唔係覺得佢哋講嘢冇道理或者係冇價值，而係希望上面嘅論述可以幫到大家去思考香港呢個great game。畢竟，我覺得大家而家已經有個好強嘅身份認同，只差一個管治意識。

TLDR，柒咗

長文冇人睇

pish

［突發］有人起ig搞左個「#全城㩒美元」挑戰